<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>Ali GÖREN (Java, Programlama)</title><link>https://aligoren.com/</link><description></description><atom:link href="https://aligoren.com/categories/cat_java-programlama.xml" type="application/rss+xml" rel="self"></atom:link><language>en</language><lastBuildDate>Wed, 13 Apr 2016 19:55:45 GMT</lastBuildDate><generator>http://getnikola.com/</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Java Programlama Dili – E-Kitap İndir</title><link>https://aligoren.com/java-programlama-dili-e-kitap-indir/</link><dc:creator>Ali</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Selam&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arkadaşlar elimdeki Java kitaplarını paylaşıyorum. Daha önce şu başlıkta da belirttiğim üzere elimdeki Java E-Kitap ya da Java E-Book ne derseniz o olsun onları paylaşıyorum. Java PDF var kitaplar. İçerik hakkında görsel yazı sonunda vereceğim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7z olarak arşivledim kitapları. Boyutu 277 MB(aslinda 276,9) civarında. Açıldığında ise yaklaşık 452 MB ediyor. Kitaplarin yazildigi dil Ingilizce’dir. Yine kitaplari Yandex Disk’e yukledim. Boylece silinme riski yok. (Umarim Yandex silmez :[ ). Sifremi unuttum diyelim bu dosyalar yine silinmez ben dahi silemem iciniz rahat olsun guvenle indirin :)
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://aligoren.com/java-programlama-dili-e-kitap-indir/"&gt;Devamını Oku…&lt;/a&gt; (1 min remaining to read)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>e kitap</category><category>programlama</category><guid>https://aligoren.com/java-programlama-dili-e-kitap-indir/</guid><pubDate>Sun, 01 Dec 2013 22:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>JAVA için Java IDE’leri</title><link>https://aligoren.com/java-icin-java-ideleri/</link><dc:creator>Ali</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;JAVA IDE nedir?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;JAVA IDE aslinda şöyle açıklanabilir, bir yükü bir yerden başka bir yere götürmek için daha rahat yöntemler mi yoksa daha zor yöntemler mi kullanılır? İşte IDE kavramı burada ortaya çıkıyor. IDE'ler gömülü fonksiyonlar, fonksiyon tamamlamalar vs. gibi özellikler ve örneğin tasarımsal yapılardaki ekleriyle hız, zaman kazanımı sağlar. Örneğin swing kodlarını elimizle yazarsak ve tüm projeyi bu şekilde götürürsek proje büyüklüğüne göre harcanan zaman da değişir. Peki bir IDE olsa ve bunları tamamlasa? İşte burada bize yardım ediyorlar. Ayrıca hatalar varsa bu hataları ayıklar. JAVA'nın içindeki gömülü fonksiyonları, bizim oluşturduğumuz fonksiyonları, string, integer, float vs. bunları vurgular. Bunları renkli bir biçimde yapar. Görüntü olarak karıştırma yapmayız. Kısacası kullanıcı için bazı şeyleri kolaylaştırmayı sağlar... Giriş için bu kadar yeter sanırım..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Editörlere göz atacak olursak eğer;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="https://aligoren.com/java-icin-java-ideleri/"&gt;Devamını Oku…&lt;/a&gt; (1 min remaining to read)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ide</category><category>java</category><category>programlama</category><guid>https://aligoren.com/java-icin-java-ideleri/</guid><pubDate>Fri, 23 Mar 2012 22:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>