<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>Ali GÖREN (go, sublime text, sublime, ide, programlama)</title><link>http://aligoren.com/</link><description></description><atom:link type="application/rss+xml" rel="self" href="http://aligoren.com/categories/cat_go-sublime-text-sublime-ide-programlama.xml"></atom:link><language>en</language><lastBuildDate>Mon, 08 Jun 2015 11:54:05 GMT</lastBuildDate><generator>http://getnikola.com/</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Sublime Text'i Go IDE'sine Çevirin</title><link>http://aligoren.com/posts/sublime-text-golang-ide.html</link><dc:creator>Ali</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Go dili programcıları arttıkça kaliteli editör, ide arayışları da aynı orantıda artmakta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Python, C, C++, Ruby, Java, PHP, Javascript gibi aklınıza gelebilecek diller için IDE bulmak kolay. Bu diller hem kendisini kanıtlamış hem de uzun geçmişe sahip olan diller.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eğer arkanızda Microsoft gibi dev yoksa o zaman Visual Studio gibi bir IDE bulmanız şans işi. Diğer firmaları da sıralayacak olursak JetBrains, Xamarin gibi firmalar da mevcut. Bu firmaların da kaliteli ürünleri olsa dahi aradığınız dil için özellikle sağladıkları bir destek yok. Yani buradan da arayış yapmanız pek bir kar sağlamıyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gelelim yeni nesil diller konusuna. Bu dillerde aslında yeni nesil olmayanlar var ama popülerliğin son yıllardaki artışına bakarak söylemek gerekiyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D dili, Haskell, Erlang, CoffeeScript, Dart, Lua, R, Scala ve Go&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bu dillerden en az birisini duymuşsunuzdur. Örneğin CoffeeScript eğer CoffeeScript için WebStorm olmamış olsaydı gerçekten ciddi destek sağlayan bir IDE yok. Fakat WebStorm da ücretli bir IDE olduğu için yine işiniz kullanıcıya kalıyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haskell'a gelelim. Eğer Leksah gibi bir IDE desteği olmamış olsaydı ki bunu kendisi sağlamıyor yine bir kullanıcı ürünü eğer bu destek olmamış olsaydı yine işiniz pek iyi değildi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://aligoren.com/posts/sublime-text-golang-ide.html"&gt;Read more…&lt;/a&gt; (2 min remaining to read)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>go</category><category>ide</category><category>programlama</category><category>sublime</category><category>sublime text</category><guid>http://aligoren.com/posts/sublime-text-golang-ide.html</guid><pubDate>Mon, 04 May 2015 14:48:39 GMT</pubDate></item></channel></rss>