<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"><channel><title>Ali GÖREN (go)</title><link>http://aligoren.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://aligoren.github.io/categories/go.xml" type="application/rss+xml" rel="self"></atom:link><language>tr</language><lastBuildDate>Thu, 14 May 2015 10:33:04 GMT</lastBuildDate><generator>http://getnikola.com/</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>GoTime Golang Time Library</title><link>http://aligoren.github.io/posts/gotime-golang-time-library.html</link><dc:creator>Ali</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Go dilinde yeni olduğumu biliyorsunuz. Dili öğrenirken dilin imkanları ile daha önce istediğim ama fırsatımın bir şeyi yapmayı düşündüm. Bir zaman kütüphanesi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tam bir kütüphane sayılmaz aslında. Çünkü bir kütüphanenin sağladığı tüm özellikleri sağlıyor mu derseniz hayır sağlamıyor. Tanıtıma başlamadan önce kütüphaneye şuradan bakabilirsiniz:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kütüphane Linki:&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://github.com/aligoren/gotime"&gt;https://github.com/aligoren/gotime&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gotime GoDoc Linki:&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://godoc.org/github.com/aligoren/gotime"&gt;https://godoc.org/github.com/aligoren/gotime&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GoTime, bugünü, dünü, yarını, saat, zaman gibi kavramları gösterdiği gibi belirli zaman aralığında bekleme işlemini de yapıyor. Bu bekleme işlemi 6 farklı şekilde isteğinize göre gerçekleşebilir. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://aligoren.github.io/posts/gotime-golang-time-library.html"&gt;Devamını oku…&lt;/a&gt; (2 dakikalık okuma)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>go</category><category>golang</category><category>kutuphane</category><category>programlama</category><category>programming</category><guid>http://aligoren.github.io/posts/gotime-golang-time-library.html</guid><pubDate>Thu, 14 May 2015 10:10:51 GMT</pubDate></item><item><title>Go Arrays Slices Maps</title><link>http://aligoren.github.io/posts/go-arrays-slices-maps.html</link><dc:creator>Ali</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Go dilinde 3 basit tip vardır. Bu yazıda bu üç built-in tipten bahsedeceğim. Bu tipler: arrays, slices ve maps'dir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diğer dillerde olan map, array ve slices kavramı bu dilde de var. Tanımlanışları ve kullanışları itibariyle farklılıklar gösterseler de çalışma mantıkları aynı. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://aligoren.github.io/posts/go-arrays-slices-maps.html"&gt;Devamını oku…&lt;/a&gt; (5 dakikalık okuma)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>arrays</category><category>go</category><category>golang</category><category>maps</category><category>programlama</category><category>programming</category><category>slices</category><guid>http://aligoren.github.io/posts/go-arrays-slices-maps.html</guid><pubDate>Sun, 10 May 2015 13:57:10 GMT</pubDate></item><item><title>Merhaba Go</title><link>http://aligoren.github.io/posts/merhaba-go.html</link><dc:creator>Ali</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Bir süredir Go dili ile ilgili makaleler okuyorum. Aslında ben de yeni yeni bu dili tam anlamıyla öğrenmekteyim. Okula başlamadan önce çalıştığım yerdeki arkadaşlarım bütün dilleri araştırmamdan şikayetçi oluyorlardı.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bunları araştırmamda tabii ki sebep vardı. Nasıl işlerler ya da bu dilin tasarımcısı nasıl düşünür ne gibi yazılımcı ipuçları alabilirim diye merak ettim. Tek anlayamadığım dilse &lt;strong&gt;type system&lt;/strong&gt; olayını hala daha anlayamadığım Go dili oldu. Düşünce yapım hoş olmayabilir ama bir şeyi bilmiyor ya da anlamıyorsan onu öğrenerek bu eksikliğini giderebilirsin diye düşündüm. Özellikle hala daha &lt;strong&gt;type system&lt;/strong&gt; olayında karmaşık düşüncelere sahibim. Ekşi Sözlük'te dil hakkındaki bir entry'de &lt;a href="http://nathany.com/good/"&gt;Go Object Oriented Design&lt;/a&gt; makalesini gördüm. Kafamı karıştıran &lt;strong&gt;type system&lt;/strong&gt; olayı hakkında açıklamaları var. Dil nasıl ortaya çıkmış yine bunu dil geliştiricisi &lt;strong&gt;Rob Pike&lt;/strong&gt; amca &lt;a href="http://commandcenter.blogspot.com.tr/2012/06/less-is-exponentially-more.html"&gt;Less is exponentially more&lt;/a&gt; yazısında kaleme almış. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://aligoren.github.io/posts/merhaba-go.html"&gt;Devamını oku…&lt;/a&gt; (6 dakikalık okuma)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>go</category><category>golang</category><category>programlama</category><category>programming</category><guid>http://aligoren.github.io/posts/merhaba-go.html</guid><pubDate>Tue, 05 May 2015 18:32:27 GMT</pubDate></item><item><title>Sublime Text'i Go IDE'sine Çevirin</title><link>http://aligoren.github.io/posts/sublime-text-golang-ide.html</link><dc:creator>Ali</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Go dili programcıları arttıkça kaliteli editör, ide arayışları da aynı orantıda artmakta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Python, C, C++, Ruby, Java, PHP, Javascript gibi aklınıza gelebilecek diller için IDE bulmak kolay. Bu diller hem kendisini kanıtlamış hem de uzun geçmişe sahip olan diller.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eğer arkanızda Microsoft gibi dev yoksa o zaman Visual Studio gibi bir IDE bulmanız şans işi. Diğer firmaları da sıralayacak olursak JetBrains, Xamarin gibi firmalar da mevcut. Bu firmaların da kaliteli ürünleri olsa dahi aradığınız dil için özellikle sağladıkları bir destek yok. Yani buradan da arayış yapmanız pek bir kar sağlamıyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gelelim yeni nesil diller konusuna. Bu dillerde aslında yeni nesil olmayanlar var ama popülerliğin son yıllardaki artışına bakarak söylemek gerekiyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D dili, Haskell, Erlang, CoffeeScript, Dart, Lua, R, Scala ve Go&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bu dillerden en az birisini duymuşsunuzdur. Örneğin CoffeeScript eğer CoffeeScript için WebStorm olmamış olsaydı gerçekten ciddi destek sağlayan bir IDE yok. Fakat WebStorm da ücretli bir IDE olduğu için yine işiniz kullanıcıya kalıyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haskell'a gelelim. Eğer Leksah gibi bir IDE desteği olmamış olsaydı ki bunu kendisi sağlamıyor yine bir kullanıcı ürünü eğer bu destek olmamış olsaydı yine işiniz pek iyi değildi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://aligoren.github.io/posts/sublime-text-golang-ide.html"&gt;Devamını oku…&lt;/a&gt; (2 dakikalık okuma)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>go</category><category>ide</category><category>programlama</category><category>sublime</category><category>sublime text</category><guid>http://aligoren.github.io/posts/sublime-text-golang-ide.html</guid><pubDate>Mon, 04 May 2015 14:48:39 GMT</pubDate></item></channel></rss>